\part{Instrução}

\chapter{Observando a Respiração (Ānāpānasati)}

\emph{Ānāpānasati} é a prática de ancorar a mente na respiração. Quer
sejamos já peritos ou quer tenhamos desistido da prática por nos
considerarmos um caso perdido, existe sempre um tempinho para observar a
respiração. É uma oportunidade para desenvolver `samādhi'
(concentração) colocando toda a nossa atenção exclusivamente na sensação
da respiração. Nesse momento comprometam"-se totalmente nesse ponto único
durante uma inspiração, e depois durante uma expiração. Não o tentem fazer
durante, digamos,quinze minutos, pois nunca seriam bem sucedidos se esse 
fosse o período de tempo designado para se focarem num só ponto. Usem assim  
esta duração de tempo - a de uma inspiração e de uma expiração.

O sucesso disto depende mais da vossa paciência do que da vossa vontade,
pois a mente vagueia e temos sempre que, pacientemente, voltar à
respiração. Quando estamos conscientes de que a mente está a vaguear
então reparamos no que se passa: pode dever"-se ao facto de colocarmos
muita energia no princípio e depois não a conseguimos manter e
controlar. Estamos assim a usar a duração de tempo de uma inspiração e de
uma expiração de modo a limitar o esforço a apenas este período de tempo,
durante o qual mantemos a nossa atenção. Empenhem"-se em colocar um
esforço no princípio da inspiração e em mantê"-lo. Depois façam o
mesmo durante a expiração e de novo na inspiração. Eventualmente tudo se
torna estável e diz"-se que estamos em \emph{samādhi} quando já não
precisamos aplicar esforço. De princípio parece ser um esforço enorme ou
parece que não o conseguimos fazer por não termos esse hábito. A maioria
das mentes foi treinada para usar o pensamento associativo, para ler
livros, para ir de palavra em palavra, para ter pensamentos e conceitos
baseados na razão e na lógica. Contudo, \emph{ānāpānasati} é um tipo
diferente de treino onde o objecto no qual nos concentramos é tão
simples que não oferece qualquer interesse a nível intelectual. Não se
trata de uma questão de se estar interessado, mas de aplicar esforço e
de usar esta função natural do corpo como um ponto de concentração. O
corpo respira, quer estejamos cientes disso ou não. Não é como
\emph{prāṇāyama}, em que estamos a desenvolver poder através da
respiração. Aqui estamos a desenvolver \emph{samādhi} -- concentração -- e 
um estado consciente através da observação da respiração, tal como ela é no
momento. Como qualquer outra coisa, isto é algo que temos de praticar
para o podermos fazer; ninguém tem problema algum em perceber a teoria,
mas é a prática contínua dessa teoria que faz com que as pessoas se
sintam desencorajadas.

Mas reparem nesse desencorajamento, que surge por não sermos capazes de
obter o resultado que desejamos, pois ele é o obstáculo para a prática.
Reparem bem nesse mesmo sentimento, reconheçam"-no e depois deixem"-no ir.
Voltem novamente à respiração. Estejam conscientes desse momento em que
se sentem fartos ou sentem aversão ou impaciência, reconheçam"-no,
deixem"-no ir, e voltem de novo à respiração.

\chapter{O Mantra `Buddho'}

Se tiverem uma mente pensante muito activa, talvez possam achar o
mantra\footnote{%
  \emph{mantra}: palavra de relevância religiosa. A repetição de mantras pode
  ser utilizada como objecto de meditação.}
`\emph{Buddho}' algo de grande ajuda. Inspirem em `\emph{Bud}' e
expirem em `\emph{dho}' de forma a terem isto em mente cada respiração. 
Isto é uma maneira de se manter a concentração: durante os próximos quinze
minutos façam a \emph{ānāpānasati}, colocando toda a vossa atenção,
aquietando a vossa mente com o som mântrico `\emph{Bud"-dho}'. Aprendam a
treinar a mente até terem clareza e lucidez mental em vez de se
afundarem em passividade. Isto requer esforço contínuo: uma inspiração de
`\emph{Bud}' completamente clara na vossa mente, o próprio pensamento
presente e claro desde o princípio até ao fim da inspiração. E
`\emph{dho}' na expiração. Nessa altura larguem tudo o resto. Esta agora
é a ocasião para fazermos exclusivamente isto -- podemos resolver os
nossos problemas e os problemas do mundo a seguir. Neste momento só nos
é pedido isto. Tragam o mantra à consciência. Tornem"-se completamente
conscientes do mantra em vez deste ser apenas uma formalidade passiva
que deixa a mente dormente; energizem a mente de forma a que a inspiração
em `\emph{Bud}' seja uma inspiração lúcida, não apenas um som `\emph{Bud}'
formal que vai desaparecendo por nunca ter sido avivado ou refrescado
pelas nossas mentes. Podem visualizá"-lo ortograficamente para terem essa
sílaba completamente presente durante o período de uma inspiração, do
princípio ao fim. Durante a expiração `\emph{dho}' pode ser realizado da
mesma forma, até haver uma continuidade de esforço ao invés de
esporádicas tentativas, começos e fracassos.

Verifiquem se de seguida surgem alguns pensamentos obsessivos -- alguma
frase tola que talvez esteja a passar pela vossa mente. Se se deixarem
naturalmente afundar num estado passivo, então os pensamentos obsessivos
irão tomar conta da mente. Mas ao aprenderem como a mente funciona e a
usá"-la sabiamente, podem ter este particular pensamento, o conceito de
`\emph{Buddho}' (o Buddha, aquele que sabe) e sustê"-lo na vossa mente
como um pensamento comum obsessivo, mas como um uso saudável da
capacidade pensante, para manter a concentração durante o período de uma
inspiração - expiração, durante quinze minutos.

A prática é essa, independentemente de quantas vezes falharem e a mente
começar a vaguear, somente têm de reparar que estão distraídos, ou que
estão a pensar nisso ou que prefeririam não se importar com
`\emph{Buddho}' -- `Eu não quero fazer isto. Prefiro somente sentar"-me
aqui e relaxar e não ter que fazer nenhum esforço. Não sinto vontade de
o fazer.' Ou talvez tenham outras coisas na vossa mente nesta altura,
surgindo furtivamente no limiar da consciência -- reparem nisso.
Verifiquem que estado de ânimo está presente na vossa mente nesse
preciso momento -- não de forma crítica ou desencorajadora mas, calma e
descontraidamente, reparem se isso vos tranquiliza ou se se sentem
letárgicos e sonolentos; se estiveram a pensar durante todo esse tempo
ou se estiveram a concentrar"-se. Apenas para estarem cientes.

O obstáculo para a prática da concentração é a rejeição ao fracasso e o
incrível desejo de sucesso. A prática não é uma questão de força de
vontade mas de sabedoria, de reconhecer a sabedoria. Com esta prática
podem aprender onde estão as vossas fraquezas, onde é que se perdem.
Testemunhem o tipo de características de personalidade que desenvolveram
na vossa vida até esta altura, não para serem críticos mas para saberem
como lidar com elas sem serem escravos das mesmas. Isto significa
uma cuidadosa e sábia reflexão sobre a realidade. Por isso observam e
reconheçam até os mais horríveis e confusos estados mentais, em vez de
evitá"-los a todo o custo. Essa é uma qualidade de persistência.
`\emph{Nibbāna}'\footnote{%
  \emph{Nibbāna}: Paz através do desapego, também se pode escrever `Nirvāņa'.}
é muitas vezes descrita como sendo `\emph{cool}'
(fresca). Parece conversa de hippy, não é? Mas o significado dessa
palavra tem um certo sentido. Frescura em termos de quê? No sentido de
que é refrescante por não ser emaranhada em paixões mas sim desapegada,
alerta e equilibrada.

A palavra `\emph{Buddho}' é uma palavra que podem desenvolver nas vossas
vidas como algo para preencher a mente em vez de preocupações e todo o
tipo de hábitos pouco saudáveis. Peguem na palavra, olhem para ela,
escutem"-na: `\emph{Buddho}'! Significa aquele que sabe, o Buddha, o
desperto, aquele que é desperto. Podem visualizar na vossa mente. Ouçam
o que a vossa mente diz: blá, blá, blá\ldots{} continuamente por aí
fora, um infindável tipo de excreção de aversões e medos reprimidos.
Estão agora então, a reconhecer isso. Não estamos a usar a palavra
`\emph{Bud- dho}' como um cassetete para aniquilar ou reprimir coisas,
mas como um meio inteligente. Podemos usar as mais requintadas
ferramentas para matar e prejudicar os outros, não podemos? Podemos
agarrar na mais bela estátua do Buddha e esmagar a cabeça de alguém com
ela! Isso não seria aquilo a que chamamos
`\emph{Buddhanussati}', Reflexão no Buddha! Mas talvez façamos isso com
a palavra `Buddho' de forma a suprimir esses pensamentos ou sentimentos.
Isso não é fazer um uso inteligente da palavra. Lembremo"-nos que não
estamos aqui para aniquilar, mas para permitir que as coisas se
desvaneçam. Trata"-se de uma prática gentil de pacientemente implementar
`\emph{Buddho}' no pensamento, não por exasperação, mas de uma
forma firme e deliberada.

O mundo precisa de aprender a fazer isto, não é? Os Estados Unidos e a
União Soviética poderiam fazê"-lo ao invés de agarrarem em metralhadoras
e armas nucleares e \mbox{aniquilarem} coisas que se lhes intrometem no
caminho, ou dizerem coisas horríveis e ofensivas uns aos outros. Até nas
nossas vidas fazemos isto, não é? Quantos de vocês disseram
coisas desagradáveis a alguém recentemente, coisas que magoam,
criticismo descortês e ofensivo, simplesmente porque a outra pessoa vos
irrita, empata ou assusta? Pratiquemos então com as pequenas coisas
irritantes e desagradáveis que estão na nossa mente, coisas que são
tolas e despropositadas. Usemos `\emph{Buddho}' não como um cassetete mas 
como um meio inteligente de permitir que esses pensamentos sigam o seu 
rumo; como um meio para os largarmos. Agora, durante os próximos quinze
minutos, voltem aos vossos narizes, com o mantra `\emph{Buddho}'. Vejam
como usá"-lo e trabalhar com ele.

\chapter{Esforço e Relaxamento}

Esforço é simplesmente fazer aquilo que temos que fazer. Varia de acordo
com as características e hábitos de cada um. Algumas pessoas têm muita
energia -- tanta que estão sempre a mexer, à procura de coisas para
fazer. Vemo"-las o tempo todo a tentar encontrar coisas para fazer,
focando-se no exterior. Na meditação não estamos à procura de algo
para fazer como um escape, mas estamos a desenvolver um tipo de esforço
interno. Observamos a mente e concentramo"-nos no assunto.

Se fizerem demasiado esforço apenas ficarão agitados, e se não fizerem
esforço suficiente ficam entorpecidos e o corpo amolece. O nosso corpo é
algo muito bom para ter em atenção no que diz respeito ao esforço:
colocar o corpo direito, alinhá"-lo, pôr o peito para fora, manter a
coluna vertebral direita, tudo isto requer muita força de vontade. Se
estiverem demasiado moles irão simplesmente encontrar a postura mais
fácil -- a força da gravidade puxa"-vos para baixo. Quando está frio têm
de puxar a energia para cima através da coluna de maneira a aquecerem o
vosso corpo ao invés de se enfiarem debaixo de cobertores.

Com `\emph{ānāpānasati}' --  a respiração como base para estar
consciente -- concentram"-se no ritmo. Considero isto muito útil para
aprender a acalmar em vez de fazer tudo rapidamente -- tal como pensar;
estão"-se a concentrar num ritmo que é muito mais lento que os vossos
pensamentos. Mas \emph{ānāpānasati} requer que abrandem pois tem um
ritmo bastante suave. Paramos de pensar: estamos contentes com uma
inspiração, uma expiração\ldots{} temos todo o tempo do mundo, só para 
ficar com uma inspiração, desde o princípio ao fim.

Se estiverem a tentar alcançar `\emph{samādhi}' através de
\emph{ānāpānasati}, então já estabeleceram um objectivo para vós
próprios  -- estão a fazê"-lo para obterem algo para vós e, então,
\emph{ānāpānasati} torna"-se uma experiência muito frustrante e ficam 
zangados com isso. Será que podem ficar simplesmente com uma inspiração? 
Estar satisfeitos com uma simples expiração? Estar satisfeitos apenas
com o breve espaço de tempo que têm para se acalmarem?

Quando pretendem alcançar \emph{jhānas} (absorções) a partir desta
meditação e realmente colocam bastante esforço nisso, não acalmam. Estão
a tentar alcançar ou obter algo, ao invés de humildemente ficarem
satisfeitos com uma respiração. O sucesso de \emph{ānāpānasati} é
simplesmente esse -- estar consciente durante uma inspiração, durante o
período de tempo de uma inspiração. Estabeleçam a vossa atenção no
princípio e no fim -- ou no princípio, meio e fim. Isto dá"-vos alguns
pontos definidos para reflexão de maneira a que, se a mente vaguear
imenso durante a prática, possam tomar especial atenção, escrutinando o
princípio, o meio e o fim. Se não o fizerem a mente voltará a vaguear.

Todo o nosso esforço vai para aí; tudo o resto é suprimido durante esse
tempo, ou descartado. Reflictam na diferença entre inspiração e
expiração -- examinem"-na. De qual é que gostam mais? Por vezes a
respiração parece que vai desaparecer, tornando"-se muito rarefeita. O
corpo parece respirar por si próprio e têm este estranho sentimento de
que não vão respirar. É um pouco assustador.

Mas isto é um exercício; centrem"-se na respiração, sem a controlarem de
todo. Por vezes quando se concentram nas narinas, sentem que todo o
corpo está a respirar. O corpo continua a respirar por si próprio.

Por vezes levamos as coisas demasiado a sério, com uma total falta de
alegria e felicidade, sem sentido de humor, apenas
reprimindo tudo. Alegrem a mente, estejam descontraídos e à
vontade, tenham todo o tempo do mundo sem a pressão de terem de alcançar
algo importante: nada de especial, nada para atingir. Trata"-se de algo
simples, mesmo quando fazem apenas uma inspiração conscientemente
durante toda a manhã, isso é melhor do que o que a maior parte das pessoas
está a fazer e de certeza que é melhor do que estar sempre disperso.

Se forem muito negativos devem tentar ser alguém agradável e com uma
maior auto"-aceitação. Relaxem e não façam da meditação uma tarefa
pesada. Vejam"-na como uma oportunidade para estar em paz e à vontade com
o momento presente. Descontraiam o corpo e estejam em paz.

Não estão a batalhar com as forças do mal. Se sentirem aversão para com
\emph{ānāpānasati}, reparem nisso. Não sintam que é algo que têm de
fazer, mas vejam com gosto, como algo que realmente gostam de fazer. Não 
têm de fazer mais nada, podem simplesmente estar perfeitamente descontraídos. 
Têm tudo o que precisam; têm a vossa respiração, têm apenas de se sentar 
aqui, não há nada difícil para fazer, não precisam de capacidades especiais,
não precisam nem mesmo de ser particularmente inteligentes. Quando pensam 
`Eu não consigo fazê"-lo' reconheçam isso como uma mera resistência, 
medo ou frustração, e descontraiam.

Se se sentirem muito tensos e rígidos por causa de \emph{ānāpānasati},
então não o façam. Não façam disso uma coisa difícil, não a tornem numa
tarefa penosa. Se não o conseguirem fazer, então sentem"-se,
simplesmente. Quando eu costumava entrar em estados terríveis eu
apenas contemplava `paz'. Começava a pensar:

`Eu tenho de\ldots{} Eu tenho de\ldots{} Eu tenho de fazer isto.' Então
pensava: `Fica simplesmente em paz, relaxa.'

Dúvida e inquietação, descontentamento e aversão -- rapidamente
reflectia na palavra paz, dizendo"-a uma e outra vez, hipnotizando"-me,
`relaxa, relaxa'. As dúvidas pessoais começavam a vir:

`Não estou a chegar a lugar nenhum com isto, é inútil, eu quero
obter algo.' Mas logo fazia as pazes com isso. Conseguimo"-nos acalmar e
quando descontraímos, conseguimos fazer \emph{ānāpānasati}. Se querem
fazer alguma coisa, então façam \emph{ānāpānasati}.

No princípio a prática pode ser muito aborrecida, sentimo-nos
desesperadamente desajeitados tal como quando estamos a aprender a tocar
guitarra. Quando se começa a tocar, os nossos dedos são desajeitados. É
desesperante! Mas após algum tempo de prática ganha"-se habilidade e
torna"-se bastante fácil. Estamos a aprender a testemunhar o que se passa
na nossa mente para sabermos quando começamos a ficar agitados e tensos,
com aversão a tudo. Reconhecendo isso, não tentamos convencer"-nos de que
é de outra maneira. Estamos completamente conscientes das coisas tal
como elas são: e o que fazemos quando estamos tensos e nervosos?
Descontraímos.

Nos meus primeiros anos com Ajahn Chah, por vezes eu era muito sério no
que respeitava à meditação chegando mesmo a ser demasiado solene e
taciturno comigo próprio. Eu chegava a perder todo o sentido de humor e
a ficar `sério de morte', completamente rígido como um velho tronco.
Costumava fazer imenso esforço, mas tornava"-se tão doloroso e
desagradável pensar `Tenho de\ldots{} sou tão preguiçoso'. Sentia"-me 
terrivelmente culpado se não passasse o tempo todo a meditar -- um
escuro estado mental desprovido de alegria. Passei a observar isso,
meditando vendo"-me como um ramo seco. Quando tudo se tornava
completamente insuportável eu recordava"-me do oposto: `Não tens de fazer
nada. Nenhum sítio para onde ir, não há nada para ser feito. Está em paz
com a forma como as coisas são agora, descontrai, deixa.' Passei a usar
isto.

Quando a vossa mente se encontra nesta condição, apliquem o oposto,
aprendam a levar as coisas de uma forma suave. Vocês lêem livros acerca
de não fazer esforço algum -- `deixem apenas
acontecer de uma forma natural' -- e pensem `tudo o que tenho de
fazer é ser preguiçoso'. O que acontece é que normalmente caem num
estado entorpecido e passivo. Mas é precisamente nessa altura que
precisam de se esforçar um pouco mais.

Com \emph{ānāpānasati} podem manter o esforço durante uma inspiração. E
se não poderem sustê"-lo durante uma inspiração então façam"-no durante
pelo menos meia inspiração. Desta maneira não estão a tentar ser
perfeitos imediatamente. Não têm de fazer tudo certinho devido a alguma
ideia de como deveria ser, mas trabalhem com os respectivos tipos de
problemas, tal como eles são. Se tivermos uma mente muito dispersa é
sábio reconhecer"-se que assim é -- isso é um \emph{insight}, uma
realização. Pensar que não deveriam ser assim, detestarem"-se ou
sentirem"-se desencorajados por serem de determinada maneira, isso sim, é
ignorância.

Com \emph{ānāpānasati} reconhecem a realidade do agora e partem desse
ponto: sustenham a vossa atenção por um pouco mais de tempo e começam a
perceber o que é a concentração, tomando decisões que podem manter. Não
decisões de Super"-homem quando não são o Super"-homem. Façam
\emph{ānāpānasati} por dez ou quinze minutos em vez de pensar que o
conseguem fazer a noite toda. `Vou fazer \emph{ānāpānasati} desde agora
até ao amanhecer'. Aí falham e aborrecem"-se. Estabeleçam períodos que
sabem que vão conseguir cumprir. Experimentem, trabalhem com a mente até
perceberem como aplicar esforço e como relaxar.

\emph{Ānāpānasati} é algo imediato. Leva"-nos à realização (\emph{in-
sight}) -- \emph{vipassanā}. A natureza impermanente da respiração não é
nossa, ou é? Tendo nascido, o corpo respira por si próprio. Inspiração e
expiração -- uma condiciona a outra. Enquanto o corpo estiver vivo é
assim que será. Não controlamos nada. Respirar pertence à natureza, não
a nós; é não"-eu. Quando observamos isto estamos a fazer
\emph{vipassanā}. Não é algo excitante ou fascinante ou desagradável. É
natural.

\chapter{Caminhando Conscientemente (Jongrom)}

O Caminhar em \emph{`Jongrom'}\footnote{%
  \emph{Jongrom} (palavra tailandesa): andar para a frente e para trás num
  caminho a direito.}
é uma prática de caminhar centrados no
movimento dos pés. Trazemos a atenção para o caminhar do corpo desde o
princípio de determinado percurso, até ao fim. Damos meia volta e
paramos. Surge então a intenção de andar e assim o fazemos. Reparem no
meio do caminho e no fim, parando, virando, ficando parado; os momentos
em que acalmamos a mente quando esta começa a divagar em todas as
direcções. Se não tivermos cautela podemos planear uma revolução ou algo
assim enquanto fazemos \emph{jongrom}! Quantas revoluções terão sido
planeadas durante \emph{jongrom}\ldots{}? Então em vez de fazer coisas
como essas usamos esse tempo para nos concentrarmos naquilo que na
verdade está a acontecer. Não são sensações fantásticas, mas sim tão
comuns que nem reparamos nelas. Reparem que é preciso esforço para estar
verdadeiramente consciente de coisas assim.

Quando a mente vagueia e dão por vós na Índia enquanto estão a meio do
caminho do \emph{jongrom}, então reconheçam -- `Oh!'
-- nesse momento estão despertos e por isso podem restabelecer a vossa
mente no que está realmente a acontecer, o corpo a andar de um ponto
para o outro. É um treino de paciência pois a mente vagueia por todo o
lado. Se no passado tiveram momentos de graça enquanto faziam
\emph{jongrom} e pensarem `no último retiro fiz meditação a andar e
realmente senti apenas o corpo a andar;
senti que não havia `eu' e foi maravilhoso, oh, se o pudesse fazer de
novo\ldots{}' observem então esse desejo de obter algo de acordo com uma
memória de um momento feliz. Reparem nisso como uma condição pois isso é
um obstáculo. Abram mão de tudo, não importa se daí resultará um momento
de graça ou não. Apenas um passo e depois um novo passo -- isso é tudo o
que é preciso, um deixar ir, um ficar satisfeito com pouco em vez de
tentarem obter um estado de graça que talvez tenha acontecido a dada
altura, durante este tipo de meditação. Quanto mais tentarem pior ficará
a vossa mente pois estão a perseguir o desejo de ter uma determinada
experiência maravilhosa, de acordo com a vossa memória. Fiquem
satisfeitos com as coisas como elas são neste momento, em vez de se
precipitarem a fazer algo para obterem determinado estado desejado.

Um passo de cada vez -- reparem quão pacífico é fazer meditação andando,
quando tudo o que temos de fazer é estar presentes em cada passo. Mas se
pensarmos que temos de desenvolver \emph{samādhi}' através desta prática
e a nossa mente viajar em todas as direcções, o que é que acontece? `Eu
não suporto este tipo de meditação, não alcanço nenhuma paz com ela;
tenho praticado tentando ter este sentimento de `andar sem ninguém
andar' e a minha mente simplesmente vagueia por toda a parte' -- isto
acontece porque ainda não percebemos como fazê"-lo; a nossa mente está a
idealizar, a tentar obter algo ao invés de simplesmente ser. Quando
estamos a andar tudo o que temos de fazer é andar. Um passo, um próximo
passo -- simples\ldots{} Mas não é fácil, não é? A mente é distraída,
tentando perceber o que deveríamos estar a fazer, o que está errado
connosco e porque não o conseguimos fazer.

Mas no mosteiro o que fazemos é levantarmo"-nos de manhã, fazer os
cânticos, meditar, sentar, limpar o mosteiro, preparar a
comida, sentar, levantar, andar, trabalhar,\ldots{} o que quer que
seja, simplesmente fazemos aquilo que surge para fazer, uma coisa de cada vez.
Então, estar com as coisas como elas são é desapego, é isso que traz paz
e alívio. A vida muda e podemos observá"-la a mudar, podemo"-nos adaptar à
mudança do mundo dos sentidos, qualquer que seja. Seja agradável ou
desagradável, podemos sempre aguentar e colaborar com a vida, aconteça o
que acontecer. Se realizarmos a verdade, realizamos a paz interior.

\chapter{Amor Incondicional (Mettā)}

Em inglês a palavra `love' (amor) refere"-se a `algo de que gostamos'.
Por exemplo `amo arroz pegajoso'\footnote{%
  \emph{sticky rice}: `arroz pegajoso' -- consiste num tipo de arroz
  glutinoso que após cozinhado torna"-se translúcido e pegajoso. Este é um
  prato básico do dia"-a-dia das populações do norte e nordeste tailandês,
  sendo tradicionalmente comido à mão.},
`amo manga doce'. Na
verdade quer dizer que gostamos dessas coisas. Gostar é estar apegado a
algo como por exemplo a certa comida que apreciamos ou adoramos. Não a
amamos. \emph{Mettā} significa amar o inimigo. Se alguém nos quizer
matar e dissermos `Gosto desta pessoa', parece uma tolice! Mas podemos
amá"-la, no sentido de que nos podemos abster de pensamentos
desagradáveis e de desejos de vingança, ou mesmo de qualquer desejo de a
magoar ou aniquilar. Mesmo que não gostemos dos inimigos -- pessoas
miseráveis, vilões -- ainda assim podemos ser amorosos, generosos e
caridosos para com eles. Imaginemos que um bêbado imundo, nojento, feio
e malcheiroso vinha a esta sala. Se, apesar de não haver nada nele que
nos atraísse, disséssemos `Gosto deste homem', seria ridículo. Mas
podemos amá"-lo, não ficarmos imersos na aversão, não sermos apanhados
nas reacções resultantes desta desagradável situação. Isso é o que
queremos dizer com \emph{mettā}.

Por vezes existem coisas de que não gostamos em nós próprios, mas
\emph{mettā} significa não ficarmos agarrados mentalmente aos nossos
sentimentos, problemas, atitudes e pensamentos. Torna"-se assim numa
prática imediata de estar muito consciente. Ser consciente significa ter
\emph{mettā} em relação ao medo existente na vossa mente, ou ao ódio, ou
ao ciúme.

\emph{Mettā significa não} criar problemas sobre as condições da
existência, permitir que estas se desvaneçam, cessem. Por exemplo,
quando o medo vem ao de cima podem ter \emph{mettā} pelo medo, no
sentido em que não criam aversão ao medo. Podem simplesmente aceitar a
sua presença permitindo, dessa forma, que este cesse. Podem também
minimizar o medo reconhecendo que é o mesmo tipo de medo que todas as
pessoas têm e até mesmo os animais. Não é o meu medo, não é um medo
pessoal, é um medo impessoal. Começamos a ter compaixão pelos outros
seres quando percebemos o sofrimento implicado na reacção ao medo nas
nossas próprias vidas -- a dor, por exemplo a dor física que têm quando
alguém vos dá um pontapé. Este tipo de dor é exactamente o mesmo que um
cão sente quando é pontapeado. Por isso podem sentir \emph{mettā} pela
dor, no sentido da gentileza e paciência que é não permanecer em
rejeição. Podemos trabalhar com \emph{mettā} internamente, com todos os
nossos problemas emocionais. Se pensarem `Quero me ver livre disto, isto
é terrível' isso é uma falta de \emph{mettā} por vós próprios, não é?
Reconheçam o desejo de se `verem livres de'. Não se deixem prender na
vossa recusa às condições emocionais existentes. Não precisam de fingir
que aprovam os vossos erros. Com certeza não pensam `gosto dos meus
erros.' Algumas pessoas são tontas o suficiente para dizer `As minhas
falhas fazem de mim um ser interessante. Tenho uma personalidade
fascinante devido às minhas fraquezas.'

\emph{Mettā} é não se condicionarem de forma a acreditarem que gostam de
algo do qual não gostam de todo; é simplesmente não viver em aversão. É
fácil sentir \emph{mettā} por algo que gostamos -- crianças pequenas e
bonitas, pessoas com bom ar, pessoas agradáveis e com bons modos,
cãezinhos amorosos, flores maravilhosas -- podemos sentir \emph{mettā}
por nós próprios quando nos sentimos bem: `Agora sinto"-me feliz comigo
próprio.' Quando as coisas correm bem é fácil sermos amáveis para com
aquilo que é bom, bonito e maravilhoso. Nessa altura podemos perder"-nos.
\emph{Mettā} não é apenas boas intenções, bons sentimentos ou
pensamentos elevados; é também algo muito prático.

Se formos muito idealistas e odiarmos alguém, sentimos
`Eu não devia odiar ninguém. Os budistas deveriam ter \emph{mettā} por
todos os seres vivos. Eu deveria amar toda a gente.' Tudo isso surge de
um idealismo impraticável. Devem ter \emph{mettā} por essa aversão que
sentem, pela pequenez da mente, pelo ciúme, pela inveja. Isto significa
co"-existir pacificamente, não criar problemas, não tornar as coisas
difíceis ou criar problemas a partir de coisas que surgem na vida, nos
vossos corpos e mentes.

Em Londres, costumava ficar muito aborrecido quando viajava no
Metropolitano. Costumava odiar aquelas estações de metro horrorosas com
posters publicitários repelentes e as enormes multidões de pessoas
naqueles comboios horríveis e deprimentes, que produziam um tremendo
ruído ao longo dos túneis. Costumava sentir uma total falta de
\emph{mettā} (paciência"-amabilidade). Costumava sentir tanta aversão
a tudo aquilo que decidi praticar ser paciente e gentil durante as viagens
no Metropolitano de Londres. Então passei realmente a desfrutar
em vez de viver ressentido. Comecei a sentir"-me amável para com as
pessoas. A aversão e o queixume desapareceram completamente.

Quando sentirem antipatia para com alguém reparem na tendência que temos
para adicionar algo: `Ele fez isto e aquilo e ele é assim e não deveria
de ser.' E quando realmente gostamos de alguém `Ele consegue fazer isto
e consegue fazer aquilo. Ele é bom e generoso.' Mas se alguém disser
`Aquela pessoa é mesmo má!' sentimo"-nos zangados. Se odiarem alguém e
outra pessoa falar bem desse alguém, sentem"-se zangados. Não querem ouvir
o quanto o inimigo é bom. Quando estão cheios de ódio não conseguem
imaginar que alguém que odeiam possa ter virtudes e mesmo que tenha,
vocês nunca se conseguem lembrar de nenhuma. Só se lembram do que é
mau. Quando gostam de alguém até mesmo as suas falhas podem ser
adoráveis - `pequenas falhas que não fazem mal algum.'

Reconheçam isto na vossa própria experiência; observem a força do gostar
e do não gostar. Cultivar paciência e bondade é um instrumento muito
útil e efectivo para lidar com todas as pequenas trivialidades que a
mente cria à volta de experiências
desagradáveis. \emph{Mettā} é também um método muito útil para quem tem
mentes muito críticas e discriminativas. Só conseguem ver os defeitos em
tudo, mas nunca olham para si próprios, apenas vêm o que está `lá fora.'

Nos dias de hoje é bastante comum as pessoas queixarem"-se constantemente
do tempo ou do governo. A arrogância pessoal dá lugar a estes
comentários bastante antipáticos acerca de tudo, ou a começar a falar
acerca de alguém que não está presente, dilacerando"-o de forma bastante
acutilante e objectiva. São tão analíticos que sabem exactamente o que
aquela pessoa precisa, o que deveria ou não fazer e porque é desta ou
daquela maneira. É impressionante ter uma mente crítica tão aguçada e
saber o que é suposto os outros fazerem. Claro que o que estão a dizer é
que `Na verdade sou muito melhor que eles.'

Mas com \emph{Mettā} não estão a tapar os olhos para não ver as falhas e 
os defeitos em tudo. Têm apenas de coexistir pacificamente com eles, sem
exigir que sejam de outra maneira. \emph{Mettā} por vezes significa não
enfatizar o que está errado convosco e com os outros -- não significa que
não reparam nessas coisas, significa não criar problemas acerca delas.
Aquele tipo de indulgência termina ao sermos gentis e pacientes -- coexistindo
pacificamente.

\chapter{Ser Consciente do Trivial}

Durante a próxima hora vamos praticar caminhando, usando o movimento do
andar como objecto de concentração, colocando a nossa atenção no
movimento dos pés, e na pressão destes ao tocarem o chão. Também podem
usar o mantra \emph{`Buddho' -- `Bud'} para a direita e \emph{`dho'}
para a esquerda, usando a distância no caminho do \emph{jongrom}. Tentem
estar inteiros nisso, conscientes da sensação do andar desde o princípio
do caminho do \emph{jongrom} até ao fim. Usem um ritmo normal; depois
podem abrandar ou acelerar. Desenvolvam um ritmo normal, pois a nossa
meditação centra"-se mais ao redor de coisas simples do que das
extraordinárias. Usamos a respiração normal, não uma técnica especial de
respiração; usamos a postura de sentados e não a de nos apoiarmos na
nossa cabeça; andamos normalmente ao invés de correr, marchar ou andar
metodicamente devagar -- a um ritmo naturalmente descontraído. Estamos a
praticar com o que há de mais comum pois temos isso como garantido.
Mas agora colocamos a nossa atenção em tudo o que tomámos como
garantido e no qual nunca reparámos, tal como a mente e o corpo. Até
médicos licenciados em fisiologia e anatomia não estão na realidade com
o seu corpo. Eles dormem com os seus corpos, nascem com os seus corpos,
envelhecem, têm de viver com eles, alimentá"-los, exercitá"-los e ainda
assim eles irão falar"-vos acerca do fígado como estando num quadro. É
mais fácil olhar para um fígado num quadro do que sermos conscientes do
nosso próprio fígado, não é? Então olhamos para o mundo como se de
alguma forma não fizéssemos parte dele e não reparamos naquilo que é
mais comum, pois estamos sempre a olhar para tudo o que é extraordinário.

A televisão é algo extraordinário. Aparecem todo o tipo de coisas
fantásticas, românticas e cheias de aventura na televisão. É uma coisa
miraculosa e portanto é algo em que é muito fácil concentrarmo"-nos.
Podemos ficar hipnotizados pela `TV'. E quando o corpo se torna
extraordinário, digamos por exemplo, quando fica muito doente ou
doloroso, ou quando sentimos êxtase ou sentimentos maravilhosos, também
reparamos nisso! Mas a simples pressão do pé direito no chão, o simples
movimento da respiração, o mero sentir do corpo sentado no seu assento
quando não realiza nenhum tipo de sensação extrema -- estas são coisas
para as quais estamos agora a despertar. Estamos a pôr a nossa atenção na
forma como as coisas são na vida normal do dia"-a-dia.

Quando a vida se torna extrema, ou extraordinária, apercebemo"-nos que
somos capazes de colaborar bastante bem com ela. Pacifistas e objectores
de consciência são frequentemente abordados com a famosa questão `Se
não acreditas em violência o que farias se um maníaco atacasse a tua
mãe?' Isso é algo com que a maior parte de nós nunca teve de se
preocupar muito! Não é o tipo de ocorrência diária comum na nossa vida.
Mas se tal situação extrema surgisse, tenho a certeza de que faríamos
algo apropriado. Até mesmo alguém muito doido consegue ser consciente em
situações extremas. Mas na vida do dia"-a-dia enquanto não acontece nada
de extremo, quando estamos apenas aqui sentados, podemos ser
completamente loucos, não é? A disciplina do \emph{Pātimokkha}\footnote{%
  \emph{Pātimokkha}: o código monástico composto por 227 regras e observâncias
  que governam a conduta dos monges budistas da tradição Theravada.}
diz que nós, monges, não devemos magoar ninguém. Então fico aqui sentado a
pensar no que faria se um maníaco atacasse a minha mãe?! Acabo por criar
um enorme problema moral nesta
situação tão normal, em que estou aqui sentado, sem sequer a minha mãe
estar presente. Em todos estes anos nunca houve a menor ameaça à vida da
minha mãe por parte de maníacos (mas da parte de condutores
californianos sim!). Às grandes questões morais podemos responder
facilmente de acordo com o tempo e lugar se, no presente, estivermos
conscientes deste tempo e deste lugar.

Estamos assim a dar atenção à trivialidade da nossa condição humana: a
respiração do corpo, o andar desde uma ponta do caminho de meditação até
à outra, os sentimentos de prazer e dor. À medida que os dias de retiro
vão passando, examinamos absolutamente tudo, observamos e reconhecemos
tudo tal como é. Esta é a nossa prática de \emph{vipassanā} -- conhecer
as coisas como são e não segundo alguma teoria ou suposição.

\chapter{Ouvir o Pensamento}

Quando abrimos a nossa mente, ou `abrimos mão', trazemos a nossa atenção
para um único ponto de observação, ao sermos a testemunha silenciosa que
está consciente do que surge e do que passa. Com o \emph{vipassanā}
usamos as três características, \emph{anicca}(impermanência), 
\emph{dukkha} (insatisfação) e \emph{anattā} (não"-eu) para observar 
fenómenos físicos e mentais. Estamos a libertar a mente da
repressão cega, de forma a que, se ficarmos obcecados com quaisquer
pensamentos comuns, medos, dúvidas, preocupações ou iras, já não
precisarmos de os analisar. Não temos de descobrir porque é que os
temos, mas apenas de os trazer por completo à nossa consciência.

Se estiverem verdadeiramente assustados com algo, estejam
conscientemente assustados. Não fujam mas reparem nessa tendência de
tentarem ver-se livres disso. Tragam \mbox{completamente} à consciência o objecto
do vosso medo. Pensem deliberadamente nisso, e escutem os vossos
pensamentos. Isto não é para analisarmos mas sim para levarmos o medo ao
seu absurdo, onde se torna tão ridículo que podemos começar a rir dele.
Escutem o desejo, a loucura do `Quero isto, quero aquilo, tenho de ter,
não sei o que farei se não tiver isto, e quero aquilo\ldots{}' Por
vezes a mente pode estar somente a gritar `Eu quero isto!' -- e nós
conseguimos ouvir isso.

Estive a ler sobre confrontos, quando gritamos uns aos outros e dizemos
todas as coisas que estão reprimidas na nossa
mente: isto é um tipo de catarse mas sem uma atitude consciente.
Falta"-lhe a capacidade de observar esse acto de gritar como uma
condição, ao invés de simplesmente `deixarmo"-nos ir na onda' e dizer
tudo o que pensamos. Falta"-lhe a firmeza mental, capaz de suportar os
pensamentos mais tenebrosos de forma a acreditarmos que estes não são
problemas pessoais. Assim podemos levar, mentalmente, o medo e a ira a
uma posição absurda, onde eles são vistos como uma simples progressão
natural do pensamento. Passamos a pensar deliberadamente em tudo quanto
temos medo de pensar, não irracionalmente, mas observando e escutando
tudo como condições da mente e não como problemas ou falhas pessoais.

Assim, com esta prática, começamos a deixar as coisas seguirem o seu
curso. Não têm de andar às voltas à procura de algo específico, mas
sempre que surgirem pensamentos obsessivos que vos aborrecem dos quais
se estão a tentar livrar, tragam"-nos ainda mais à luz da consciência.
Pensem \mbox{deliberadamente} neles em voz alta e oiçam, como se estivessem a
ouvir alguém a falar do outro lado da cerca, como uma velha tagarela:
`Fizemos isto e fizemos aquilo, e depois fizemos isto e depois fizemos
aquilo\ldots{}' e a velha senhora naturalmente continua a divagar!
Agora, como prática, tentem ouvir a mente como se fosse a voz dessa
senhora, em vez de a julgarem dizendo `Oh, não! Espero que isto não seja
eu, esta não é a minha verdadeira natureza' ou tentando calá"-la dizendo
`Eh, ó velhota, desaparece, vai"-te embora!' Todos temos essa tendência;
até mesmo eu a tenho. É somente uma condição da natureza, não é? Não é
uma pessoa. Então esta tendência inoportuna que temos -- `Eu trabalho
tanto, nunca ninguém me agradece' -- é uma condição, não uma pessoa. Por
vezes, quando estamos rabugentos, parece-nos que ninguém faz nada como 
deve de ser -- mesmo quando fazem tudo bem, estão sempre a fazer mal. 
Essa é outra condição da mente, não é uma pessoa.
A rabugice, o estado rabugento da mente é conhecido como
uma condição: \emph{anicca} -- transitório; \emph{dukkha} -- não é
satisfatório; \emph{anattā} -- não é uma pessoa. Existe o medo do que os
outros pensarão de nós se chegarmos tarde: adormecemos, entramos e
começamos a preocupar"-nos sobre o que todos estão a pensar de nós por
termos chegado tarde -- `Eles pensam que sou preguiçoso.' A preocupação
com o que os outros pensam é uma condição da mente. Pode também
acontecer estarmos sempre aqui a horas e quando alguém chega tarde
pensamos `Chegam sempre tarde; será que nunca conseguem chegar a
horas?!' Também isso é outra condição da mente.

Estou a trazer as coisas triviais para um nível completamente
consciente, todas aquelas coisas que simplesmente pomos de lado
justamente por serem triviais. Não nos queremos preocupar com as
trivialidades da vida! Mas quando não nos importamos, tudo isso fica
reprimido tornando"-se num problema. Começamos a sentir ansiedade, a
sentir aversão a nós próprios ou aos outros, ou a ficar deprimidos; tudo
isso vem da recusa em aceitarmos que as condições, trivialidades ou
coisas horríveis, se tornem conscientes.

Surge assim o estado mental da dúvida, que nunca tem a certeza do que
fazer: surge o medo, a incerteza e a hesitação. Tragam deliberadamente
ao de cima o estado de incerteza e descontraiam nesse ponto em que a
mente se estabelece quando não estamos agarrados a nada em particular.
`O que devo fazer, devo ir ou devo ficar, devo fazer isto ou aquilo,
devo fazer \emph{ānāpānasati} ou \emph{vipassanā?}' Observem isso.
Coloquem"-se questões que não podem ser respondidas, como `Quem sou eu?'
Reparem nesse espaço vazio que antecede o pensamento de ``Quem?''.
Estejam alerta, fechem os olhos e imediatamente antes de pensarem
`quem', observem: a mente está bastante vazia, não está? Segue"-se
`quem"-sou"-eu?' e de seguida um espaço depois da interrogação. Esse
pensamento vai e vem do nada, do vazio, não é? Quando estamos pura e
simplesmente emaranhados no processo pensante habitual não conseguimos
observar o pensamento a surgir, ou conseguimos? Não conseguimos ver,
somente conseguimos reparar no pensamento depois de termos começado a
pensar. Então comecem a pensar deliberadamente de forma a apanharem o
começo do pensamento, antes de na verdade começarem a pensá"-lo. Agarrem
deliberadamente em pensamentos como
`Quem é o Buddha?'. Pensem nisso intencionalmente e verão o começo, a
formação e o fim do pensamento, e também o espaço que o envolve. Estão a
observar os pensamentos e os conceitos em perspectiva em vez de reagirem
a eles.

Imaginem que estão zangados com alguém. Pensam `Isso é o que ele disse,
ele disse isto e aquilo e fez isto e não fez aquilo como deve ser, fez
tudo mal; ele é tão egoísta\ldots{} e ainda me lembro quando ele fez
aquilo àquele, e depois\ldots{}' Uma coisa leva à outra, não é? São
naturalmente apanhados nesta dinâmica em que uma coisa leva à outra, de
uma forma contínua, motivada pela aversão. Em vez de serem apanhados
nessa corrente, ou torrente, de pensamentos e conceitos associados,
pensem deliberadamente: `Ele é a pessoa mais egoísta que já conheci.' E
o término de seguida, o vazio. `Ele é um ovo podre, um rato sujo, ele
fez isto e aquilo'. Podemos observar e até se torna cómico, não é?
Quando fui a primeira vez para Wat Pah Pong, costumava surgir imenso 
ódio e aversão. Por vezes sentia"-me muito frustrado por não saber
o que realmente se passava e não me queria conformar tanto como seria
suposto. Até deitava fumo pelas orelhas. Ajahn Chah lá continuava -- ele
podia dar duas horas de palestras em Lao -- enquanto isso eu estava com
dores terríveis nos joelhos e então tinha pensamentos do género: `Porque
é que não páras de falar? Eu pensava que Dhamma era simples, porque é
que ele tem de levar duas horas para dizer alguma coisa?'
E tornava"-me muito crítico para com todos. Comecei então a
reflectir nisto e a ouvir"-me a mim próprio a ficar zangado, a ser
crítico, a ser malicioso, com ressentimentos -- `Eu não quero isto, não
quero aquilo, não gosto disto, não vejo porque é que tenho de me sentar
aqui. Não quero ser incomodado com estas coisas tolas. Eu não
sei\ldots{}' -- e por aí fora. Ao mesmo tempo pensava:

`Quem diz isto é uma pessoa gentil? É assim que tu queres ser, essa
coisa que está sempre a queixar"-se e a criticar, a procurar defeitos; é
esse o tipo de pessoa que queres ser?' `Não! Eu não quero ser assim.'

Mas tive de o tornar completamente consciente para o poder realmente ver
e não apenas acreditar. Sentia"-me cheio de razão e quando achamos que 
temos razão, ficando indignados, e achamos que os outros estão errados, 
podemos facilmente acreditar neste tipo de pensamentos: `Não vejo nenhuma
necessidade para este tipo de coisas; na realidade, o Buddha disse\ldots{}
o Buddha nunca iria permitir isto, o Buddha\ldots{}; Eu sei
muito acerca de Budismo!' Tragam"-no ao de cima conscientemente, de
maneira a poderem ver. Tornem"-no absurdo e então terão uma perspectiva
sobre o assunto, o que torna tudo bastante interessante. Podemos ver o
que é a comédia! Levamo"-nos muito a sério -- `Eu sou uma pessoa tão
importante, a minha vida é tão importante que devo ser sempre bastante
sério. Os meus problemas são tão importantes, tão sobejamente
importantes. Tenho de passar muito tempo com os meus problemas pois
são importantes.' Achamo"-nos sempre muito importantes. Portanto pensem,
deliberadamente pensem:

`Eu sou uma pessoa muito importante e os meus problemas são muito
importantes e sérios.' Quando estamos a pensar isso parece engraçado,
soa meio tolo, pois na verdade apercebemo"-nos que não somos assim tão
importantes -- nenhum de nós o é. E os problemas que criamos acerca da
vida são coisas triviais. Algumas pessoas podem arruinar as suas vidas
por criarem problemas sem fim e levando"-os muito a sério.

Se pensarem que são pessoas muito sérias e importantes não quererão
coisas triviais ou tolas. Se quiserem ser boas pessoas, pessoas santas,
então as condições malévolas são algo que têm de suprimir da vossa
consciência. Se quiserem ser um tipo de ser amoroso e generoso, então
qualquer tipo de maldade ou ciúme ou mesquinharia é algo que têm de
aniquilar ou de reprimir na vossa mente. O que quer que seja que, nas
vossas vidas, mais tenham medo de ser, pensem"-no em voz alta e observem.
Podem fazer confissões: `Eu quero ser um tirano!' `Eu quero ser um
traficante de heroína!'; `Eu quero ser um membro da Máfia!'; `Eu quero\ldots{}'
O que quer que seja. Já não estamos preocupados com as diferentes 
características disso, mas apenas com o facto de isso ser uma condição
impermanente, insatisfatória, pois não contém nada que nos possa
realmente satisfazer. Vem e vai e é `não"-eu'.

\chapter{Os Obstáculos e a Sua Cessação}

Quando ouvimos o nosso interior, começamos a reconhecer as sussurrantes
vozes da culpa, dos remorsos e desejos, dos ciúmes e do medo, da luxúria
e da gula. Por vezes pode"-se ouvir o que a concupiscência nos diz: `Eu
quero, eu tenho de ter, eu quero, quero!' Por vezes nem sequer tem um
objecto definido. Mas não podem sentir essa cobiça sem um objecto e por
isso depressa encontram um. Podem ouvir o desejo de obter algo -- `Eu
quero algo, eu quero algo! Tenho de ter algo, eu quero\ldots{}' -- se
escutarem a mente. Normalmente encontramos um objecto para o desejo, tal
como o sexo; ou podemos passar o nosso tempo a fantasiar.

O desejo pode tomar a forma de procurar algo para comer, ou algo no qual
nos possamos absorver, tornarmo"-nos algo, unir com algo. Está sempre à
procura, sempre em busca de algo. Pode ser um objecto atraente permitido
a monásticos, tal como um bonito manto ou uma tigela almoçadeira ou
qualquer comida deliciosa. Neste caso podemos observar a tendência para
querer, tocar, tentar de alguma forma obter, possuir, tornar nosso,
consumir. E isso é a cobiça, uma força da natureza que temos de
reconhecer e observar, não a condenando dizendo `Eu sou uma pessoa 
terrível porque sinto cobiça!' -- pois isso é reforçar o ego, não é? 
Como se não fosse suposto ter cobiça, como se houvesse algum ser humano 
que não experienciasse o desejo por algo!

Isto são condições da natureza que devemos reconhecer e
observar, não as condenando mas sim compreendendo. Podemos
assim conhecer, dentro da nossa mente, o movimento da concupiscência, da
cobiça, do buscar algo. Podem também testemunhar o desejo de se quererem
livrar de algo que têm, de alguma situação ou mesmo da própria dor.
`Quero ver"-me livre da dor que tenho, quero ver"-me livre das minhas
fraquezas, quero ver"-me livre desta letargia, quero ver"-me livre da
minha agitação, da minha concupiscência. Eu quero ver"-me livre de tudo o
que me chateia. Porque é que Deus criou os mosquitos? Quero ver"-me livre
das pragas'.

O desejo sensual é o primeiro dos obstáculos (\emph{nīvarana}). Aversão
é o segundo -- a nossa mente é assolada com o não querer, com pequenas
irritações e ressentimentos, os quais então tentamos aniquilar. Isto constitui 
um obstáculo para a visão mental, um entrave. Não estou a dizer que
deviam tentar livrar"-se desse obstáculo -- isso seria aversão -- mas sim
conhecê"-lo, conhecer a sua força, compreendê"-lo tal como o experienciam.
Só então reconhecem o desejo de se quererem ver livres de coisas em vós
próprios, o desejo de se verem livres de coisas à vossa volta, o desejo
de não estarem aqui, o desejo de não estarem vivos, o desejo de não mais
existirem. É por isso que gostam de dormir, não é? Aí podem `não existir'
durante um bocado. Na consciência do sono não existimos pois já não
existe o sentimento de se estar vivo. Isso é aniquilação. É por isso que
algumas pessoas gostam de dormir muito pois viver é demasiado doloroso
para elas, demasiado enfadonho, demasiado desagradável. Ficam
deprimidas, cheias de dúvidas e desesperadas e procuram um escape
dormindo, tentando aniquilar os problemas, forçando"-os a sair da sua
consciência.

O terceiro obstáculo é a sonolência, a letargia, o entorpecimento, a
preguiça, o sono, a moleza, a lassidão\ldots{} normalmente reagimos a
isto com repulsa. Mas também isto pode ser compreendido. A lassidão pode
ser compreendida -- o peso do corpo e da mente, lento e trôpego
movimento. Testemunhem a aversão que sentem ao quererem livrar"-se disso.
Observem a sensação de lassidão no corpo e na mente. Até mesmo o
conhecimento da lassidão muda, é insatisfatório, `não"-eu' (\emph{anicca,
  dukkha, anattā}).

A agitação é o oposto da lassidão, sendo o quarto obstáculo. Não ficamos
moles nem sonolentos mas sim irrequietos, nervosos, ansiosos e tensos.
De novo, pode não haver um objecto específico. Ao contrário da sensação
de querer dormir, a agitação é um estado mais obsessivo. Querer fazer
algo, correr para aqui\ldots{} fazer isto\ldots{} fazer
aquilo\ldots{} falar, ir de um lado para o outro, correr de um lado para
o outro. E se tiverem de se sentar parados por um pouco quando estão
irrequietos, sentem"-se presos, enjaulados. Só pensam em saltar, fugir
dali para fora, fazer algo. Também podem testemunhar isso, especialmente
quando estão contidos numa forma na qual não podem seguir a vossa
agitação. Os mantos que os \emph{bhikkhus} vestem não se adaptam muito bem
com o subir às árvores e baloiçar nos troncos. Não podemos agir de acordo 
com esta tendência galopante da mente e por isso temos de observá"-la.

Dúvida é o quinto obstáculo. Pode ser que, por vezes, as nossas dúvidas
pareçam muito importantes e que gostemos de lhes dar muita atenção.
Deixamo"-nos iludir pelas suas características, pois estas parecem ser tão
substanciais -- `Sim algumas dúvidas são triviais, mas esta é uma Dúvida
Importante. Tenho de saber a resposta. Tenho de ter a certeza. Tenho de
saber definitivamente, devo fazer isto ou devo fazer aquilo! Estou a
fazer bem? Deverei ir ou deverei ficar um pouco mais? Estou a
desperdiçar o meu tempo? Tenho estado a desperdiçar a minha vida? O
Budismo é o caminho certo ou não? Talvez não seja a religião certa!'
Tudo isto é dúvida. Podemos passar o resto da vida a preocupar"-nos se
devíamos fazer isto ou aquilo. Mas se há algo que podemos
saber é que a dúvida é uma condição da mente. Por vezes isso
pode ser muito subtil e enganador. Na nossa posição, como `aquele que
sabe', sabemos que dúvida é dúvida, quer seja importante ou trivial, é
apenas dúvida e pronto. `Deverei ficar aqui ou deverei ir para outro
sítio?' É dúvida. `Deverei lavar as minhas roupas hoje ou amanhã?' É
duvida. Esta não é uma dúvida muito importante, mas também existem as
importantes -- `Já atingi a `Entrada na Corrente'? De qualquer forma, o
que é o `Admitido na Corrente? Ajahn Sumedho é um \emph{Arahant} (ser
iluminado)? Será que existe algum \emph{Arahant} presentemente?' -- e
entretanto pessoas de outras religiões vêm e dizem `A vossa religião
está errada, a nossa é que está certa!'. E nós pensamos `Se calhar eles
têm razão! Talvez a nossa esteja errada.'. Tudo o que podemos saber é
que aí existe a dúvida. Isso é ser a sabedoria, saber que podemos saber,
saber que não sabemos. Mesmo quando ignoram algo, se estiverem
conscientes do facto de que não sabem, então essa consciência é
conhecimento.

Isto é ser o saber, estarmos cientes de que nos é possível saber. Estas
cinco dificuldades são vossos professores pois não são os inspiradores e
radiantes gurus que aparecem nas imagens dos livros. Elas podem ser
bastante triviais, mesquinhas, tolas, aborrecidas e obsessivas. Estão
sempre a pressionar"-nos, a empurrar"-nos e a deitar"-nos abaixo até lhes
darmos a devida atenção e as compreendermos, até já não serem um problema. 
É por isso que temos de ser muito pacientes; temos que ter toda a
paciência e humildade do mundo para aprender com estes cinco
professores.

E o que aprendemos? Que estas são apenas condições na mente; surgem e
cessam, são insatisfatórias e são `não"-eu'. Por vezes existem mensagens
muito importantes na vida de cada um. Há a tendência para se acreditar
nessas mensagens, mas o que podemos saber de certeza é que elas são
condições em mudança e se, pacientemente, prosseguirmos, as coisas mudam
automaticamente, por si só. Teremos então a \mbox{abertura} e a clareza mental
para agir espontaneamente em vez de reagirmos às condições. Com pura
atenção, com plena consciência, as coisas resolvem"-se por si só. Não têm
de se livrar delas, pois tudo o que começa, acaba. Não há nada do
qual se tenham de livrar, têm apenas de ser pacientes com as situações,
e permitir que as coisas tomem o seu rumo natural em direcção à
cessação.

Se forem pacientes, permitindo que as coisas cessem, então começam a
conhecer a cessação -- silêncio, vazio, clareza -- a mente torna"-se
clara, tranquila. A mente continua a ser vibrante, e não fica
inconsciente, reprimida ou dormente  --  e podem ouvir o seu silêncio.

Permitir que a cessação ocorra significa que temos de ser muito
atenciosos, amáveis, pacientes e humildes, sem tomar partidos, nem do
bom, nem do mau, nem do prazer, nem da dor. O reconhecimento sereno
permite que as coisas mudem de acordo com a sua natureza, sem
interferências. É então que aprendemos a não procurar a absorção nos
objectos dos sentidos. Encontramos a nossa paz no vazio da mente, na sua
clareza, no seu silêncio.

\chapter{Vazio e Forma}

Quando a mente está tranquila, se escutarem, podem ouvir aquele som
vibrante na vossa mente -- `o som do silêncio'. O que é? É um som
dentro do ouvido ou é um som que vem de fora? É o som da mente ou o som
do sistema nervoso, ou o quê? O que quer que seja está lá sempre e pode
ser usado como objecto na meditação.

Reconhecendo que tudo o que surge, cessa, começamos a olhar para o que
não surge nem cessa, para o que está sempre presente. Se começarem a
pensar nesse som, a dar"-lhe um nome ou proclamar terem atingido algo a
partir dele, então é óbvio que o estão a usar de forma errada. É
simplesmente um padrão de referência quando atingem o limite da mente, o
fim da mente. Podem então começar a partir desse ponto, a partir dessa posição. 
Podem pensar e ainda assim ouvir o som (quando por exemplo pensam 
deliberadamente), mas assim que se perdem num pensamento, então 
esquecem"-no e já não o conseguem ouvir. Se se perderem nos 
vossos pensamentos, a partir do momento em que se aperceberem que
estão de novo a pensar, voltem"-se para esse som e escutem"-no durante 
um longo período de tempo. Enquanto anteriormente seriam levados pelas 
emoções e obsessões ou pelas dificuldades que surgiam, 
agora podem praticar reflectindo gentil e pacientemente, nas
condições particulares da mente como \emph{anicca, dukkha} e
\emph{anattā} e então deixar fluir, abrindo mão até mesmo dessas
condições. É um deixar ir subtil e suave e não uma súbita e violenta
rejeição de qualquer condição. Desta forma, a atitude, a correcta compreensão
é mais importante que qualquer outra coisa. Não façam nada com o som
do silêncio. As pessoas ficam excitadas a pensar que alcançaram ou
descobriram algo, mas isso é em si mesmo outra condição que se cria à
volta do silêncio. Esta prática é neutra, nada excitante; usem"-na gentil
e habilmente para abrir mão, ao invés de se agarrarem à ideia de que
obtiveram algo! Se existe alguma coisa que nos bloqueia a meditação é a
ideia de que obtivemos alguma coisa a partir dela!

Agora podem reflectir nas condições do corpo e da mente e
concentrarem"-se nelas. Podem percorrer todo o corpo e reconhecer
sensações tais como as vibrações nas mãos ou nos pés, ou ainda
concentrarem"-se em qualquer ponto do corpo. Sintam a sensação da língua
na boca, tocando no palato ou do lábio superior tocando no inferior, ou
simplesmente tragam à consciência a sensação da boca molhada, ou o peso
da roupa no corpo -- aquele tipo de sensações subtis, nas quais não
reparamos. Ao reflectirem nessas ténues sensações físicas, concentrem"-se
nelas e o vosso corpo irá relaxar. O corpo humano gosta que lhe dêem
atenção. Ele gosta que se concentrem nele de uma maneira pacífica e
amável. Se não o tiverem em consideração e o odiarem, ele irá mesmo 
tornar"-se bastante insuportável. Lembremo"-nos que temos de viver com 
esta estrutura para o resto das nossas vidas, portanto é melhor que
aprendamos como viver nela com uma boa atitude. Dizemos: `Ah, o corpo
não importa, é apenas algo desagradável que envelhece, adoece e morre. O
corpo não interessa, a mente é que conta.' Essa é uma atitude bastante
comum entre os budistas! Mas, na verdade, é preciso paciência para nos
concentrarmos no corpo, sem ser por vaidade. A vaidade é um mau uso do
corpo humano mas uma contemplação consciente do corpo é bastante útil.
Não enfatiza a noção do ego e consiste num simples acto de boa vontade e
consideração por um corpo vivo -- o qual, aliás, não somos nós.

Neste momento a vossa meditação está focada nos cinco
\emph{khandhas}\footnote{%
  \emph{khandas}: as cinco categorias nas quais o Buddha sumarizou o ser humano
  existencial, i.e. o corpo (\emph{rūpa}), sensações (\emph{vedanā}),
  percepções (\emph{saññā}), as formações mentais (\emph{saṅkhārā}) e a
  consciência sensorial (\emph{viññāņa}). Em termos simples: `o corpo e a
  mente'.}
e no vazio da mente. Investiguem"-nos até compreenderem totalmente que tudo
o que surge cessa e é `não"-ser'. Nessa altura já não se agarrarão a nada
como sendo `vós' e ficam livres desse desejo de se tentarem conhecer
enquanto característica ou substância. Isto é a libertação do nascimento e da
morte.

O caminho da sabedoria não é o de desenvolver a concentração até se
entrar num estado de transe, ficando alterado e afastado das coisas. Têm
de ser muito honestos no que respeita à vossa intenção. Estamos a
meditar para fugir das coisas? Estamos a tentar entrar num estado em que
podemos suprimir todos os pensamentos? Esta prática de sabedoria é uma
forma muito suave na qual se deixam surgir até mesmo os mais horríveis
pensamentos, deixando"-os ir de seguida. Temos uma saída de emergência; é
como uma válvula onde podemos soltar o vapor quando existe demasiada
pressão. Normalmente, quando sonham muito durante o sono, conseguem
descomprimir bastante. Mas daí não vem nenhuma sabedoria, ou vem? É
ser"-se simplesmente um animal irracional: desenvolvem o hábito de fazer
algo até à exaustão e consequente colapso, erguendo"-se de seguida para
então fazerem algo de novo e colapsar novamente. Mas este caminho é uma
investigação completa e uma compreensão das limitações da condição
mortal do corpo e da mente. Mas agora estão a desenvolver a habilidade
de sair do condicionado e de se libertarem da vossa identificação com o
que é mortal.

Estão a irromper dessa ilusão de que são seres mortais -- mas também não
estou a dizer que são criaturas imortais, porque se não iriam tentar
agarrar"-se a isso! `A minha verdadeira natureza é uma só com a Verdade
última -- Verdade absoluta. A minha real natureza é a imortalidade, a 
eternidade intemporal da Graça'. Mas reparemos que o Buddha se absteve de 
usar frases poéticas inspiradoras, não que elas estivessem erradas, mas
porque nos apegaríamos a elas. Iríamos estabelecer"-nos nessa
identificação com a realidade última, com Deus ou com a graça eterna do
Reino da Imortalidade, e por aí adiante. Fica"-se com os olhos brilhantes
quando se dizem coisas assim. Mas é muito mais útil observar essa
tendência de querer atribuir um nome ou de conceber o que é
inconcebível, de falar disso a outra pessoa, ou de o descrever pura e
simplesmente para sentir que alcançámos algo. É mais importante observar
essa tendência do que agir em função dela. Não é que não se tenha
realizado nada, mas é necessário ser"-se bastante cuidadoso e vigilante
para não haver apego a essa realização, pois se isso acontecer só
levará, claramente, de novo ao desespero.

Se forem levados pelos pensamentos, assim que se aperceberem disso,
parem. Não fiquem às voltas com o assunto sentindo"-se culpados ou
ficando desencorajados, mas apenas parem. Acalmem"-se, larguem os
pensamentos e soltem"-nos. Reparem como as pessoas religiosas têm
realizações espirituais ficando de seguida com um forte brilho no olhar.
Born"-again Christhians\footnote{%
  \emph{Born again Christhian} (`Cristão Renascido') -- expressão
  inglesa que caracteriza um indivíduo que, estando previamente ligado ao
  Cristianismo, reaviva a sua fé de forma muito fervorosa, após ter tido
  determinada experiência mística, adquirindo por vezes um característico
  e evidente brilho no olhar.}
(Cristãos Renascidos) estão radiantes com este
fervor. Também é muito impressionante! Tenho de admitir, é muito
impressionante ver pessoas tão radiantes. Mas no Budismo esse estado é
chamado de \emph{`sañña"-vipallāsa'} -- `distorção da percepção'. Quando um
bom professor vê que estamos nesse estado, põe"-nos num abrigo, lá longe,
nos bosques e diz"-nos para não nos chegarmos perto de ninguém! Lembro"-me
de ter ficado assim em Nong Khai, no meu primeiro ano, antes de ir ter
com Ajahn Chah. Pensei que estava completamente iluminado, simplesmente
ali sentado na minha cabana. Sabia tudo, compreendia tudo. Sentia"-me
tão radiante e\ldots{} mas eu não tinha ninguém com quem falar. 
Não sabia falar tailandês e por isso eu não podia ir incomodar os
monges tailandeses. Mas acontece que o Cônsul Britânico do Vietname um
dia apareceu e alguém o trouxe à minha cabana\ldots{} e eu realmente
despejei"-lhe tudo e mais alguma coisa em cima! Ele ali se sentou,
completamente espantado e, sendo inglês, era muito, muito educado e de
cada vez que se levantava para se ir embora eu não o deixava. Eu não
conseguia parar, era como as cataratas do Niágara, esse enorme poder a
vir para fora e não havia maneira de eu o parar por mim próprio.
Finalmente ele foi"-se embora, conseguiu de alguma forma escapar e nunca
mais o vi. Porque será?!

Quando passamos por esse tipo de experiência é importante reconhecê"-la.
Não é nada de perigoso se soubermos o que é. Temos de ser pacientes, não
acreditarmos nem nos perdermos nela. Se repararmos, os monges
budistas nunca andam por aí a falar muito sobre qual o `nível de
iluminação' que possuem -- é
algo que simplesmente não é para ser relatado. Quando as pessoas nos
pedem para ensinar nós não falamos sobre a nossa iluminação, mas sim das
Quatro Nobres Verdades como caminho para a iluminação. Nos dias de hoje
existe todo o tipo de pessoas que clamam ser iluminadas ou serem
\emph{Buddhas Maitreyas} ou avatares, e todos têm grandes multidões de
seguidores. As pessoas querem muito acreditar nisso! Mas esta ênfase
particular do Buddha é a de reconhecer as coisas como elas são, ao invés
de acreditar no que as outras pessoas nos contam ou dizem. Observa e vê:
`\emph{sabbe saṅkhārā anicca}' -- todos os fenómenos condicionados são
impermanentes'; `\emph{sabbe dhamma anattā}' -- `todas as coisas são
não"-eu'.

\chapter{Vigilância Interior}

Agora vamos falar sobre estar consciente. Concentração é quando
colocamos a nossa atenção num objecto, mantemos a nossa concentração
nesse ponto (como por exemplo no tranquilizante ritmo da respiração),
até nos tornarmos nele e até a noção de sujeito e objecto diminuir. O estar
consciente, na meditação \emph{vipassanā}, é a abertura da mente. Já não
nos concentramos num só ponto, mas observamos interiormente e
reflectimos nas condições que vão e vêm e no silêncio da mente vazia.
Fazer isto implica abrir mão de um objecto. Não estamos presos a nada em
particular mas apenas observamos que tudo o que surge, cessa. Isto é a
meditação de realização interior ou `vipassanā'.

Com aquilo que chamo `ouvir interiormente', podem ouvir os barulhos que
estão na vossa mente, o desejo, os medos, coisas que reprimiram e das
quais nunca se permitiram ser totalmente conscientes. Mas agora, mesmo
que existam pensamentos obsessivos ou medos, emoções a virem ao de cima,
têm de ter a força de vontade de os tornar conscientes de forma a que
possam deixá-los ir, rumo à sua própria cessação. Se não existe nada a
ir ou a vir, podem simplesmente estar no vazio, no silêncio da mente.
Podem ouvir um som de alta frequência na mente, um som que está lá
sempre e que não é um som do ouvido. Podem voltar"-se para ele quando
abrirem mão das condições da mente. Mas têm de ser honestos nas vossas
intenções. Se se voltarem para o silêncio, o silencioso som da mente,
devido a terem aversão às condições, isso será novamente apenas uma
repressão; não é purificação.

Se a vossa intenção não é a correcta, mesmo que se concentrem no vazio,
não irão obter um bom resultado, visto se terem desencaminhado. Não
reflectiram sabiamente, não deixaram nada fluir, apenas viraram as
costas devido à aversão, dizendo `Não quero ver isso' e deram meia
volta. Esta é uma prática que requer paciência, a paciência de estar
disposto a suportar o que parece insuportável. É um estado de
vigilância interior\ldots{} olhando, ouvindo, até mesmo experienciando.
Nesta prática a correcta compreensão é o ponto importante, mais do que o
vazio ou a forma ou qualquer coisa do género. A correcta compreensão
surge da reflexão de que tudo o que surge, cessa; reflexão de que até
mesmo o vazio é não"-eu. Se alegarmos que somos alguém que realizou o
vazio como se tivéssemos alcançado algo, isso é, por si só, uma intenção
incorrecta, não~é?

Pensem que são alguém que, a nível pessoal, realizou ou alcançou alguma
coisa é algo que vem de uma noção de um `eu'. Por isso não alegamos
coisa alguma. Se existe algo dentro de vós que quer exigir algo,
observem isso como uma condição da mente.

O som do silêncio está sempre presente e portanto podem utilizá"-lo como
um guia, não como um fim em si próprio. Só nesse caso é que esta prática
de observação e de escuta se torna muito útil, ao invés de apenas
reprimirem as condições por as contestarem. Mas aí, na realidade, o vazio é
bastante enfadonho. Estamos acostumados a ter mais entretenimento. De
qualquer forma, durante quanto tempo conseguem estar dias inteiros a
meditar, conscientes de uma mente vazia? Reconheçam que esta não é uma
prática para se apegarem à paz, ao silêncio ou ao vazio como um fim em
si mesmo, mas para usá"-los como um meio engenhoso para serem o Saber e
estarem alerta. Quando a mente está vazia podem observar -- continua a
haver consciência mas já não estão a procurar renascer em nenhuma
condição, pois não existe uma noção de `eu' implícita. O `eu' surge
sempre com a busca de algo ou com o querer vermo"-nos livres de algo.

Ouçam o `eu' a dizer: `Quero alcançar \emph{samādhi}', `Tenho de alcançar
os \emph{jhānas}'. Isso é o ego a falar: `Tenho de alcançar o primeiro
\emph{jhāna} e o segundo \emph{jhāna} antes de conseguir fazer alguma
coisa' -- essa ideia de que se tem de fazer algo antes de. O que podem
perceber quando lêem os ensinamentos de diferentes professores? Podem perceber
quando estão confusos, quando estão a duvidar, quando estão a sentir
aversão ou falta de confiança. Podem perceber que estão a ser o Saber, em
vez de tentarem decidir qual professor é o certo.

A prática de \emph{mettā} significa fazer uso de uma gentil benevolência
ao sermos capazes de suportar aquilo que julgamos ser insuportável. Se
tiverem uma mente obsessiva que não pára e que tagarela e resmunga,
normalmente querem se livrar dela, mas quanto mais tentarem
suprimi"-la, pior é. Por vezes a mente pára e pensamos `Ah, consegui
livrar"-me, foi"-se.' E logo começa tudo de novo e pensamos `Oh não!
Pensava que já me tinha livrado disto.' Então não importa quantas vezes
vai e vem, ou o que quer que seja; aceitem o que está a acontecer. Dêm
um passo de cada vez. Quando estiverem dispostos a ter toda a paciência
do mundo para estarem presentes na condição existente, conseguirão
deixá"-la cessar. O resultado que daí advém, é começarem a experienciar
alívio por perceberem que já não carregam coisas que costumavam
carregar. De alguma forma, coisas que costumavam deixar"-vos muito
zangados, na verdade já não vos incomodam tanto, e isso surpreende"-vos.
Começam a sentir"-se à vontade em situações nas quais anteriormente nunca
se tinham sentido confortáveis, pois agora estão a permitir que as
coisas cessem, ao invés de se agarrarem a elas e criarem medos e
ansiedades. Até o estado doentio daqueles à vossa volta já não vos
influencia. Já não reagem à falta de à vontade dos outros, ficando vós
próprios tensos. Isso resulta de deixarem as coisas fluír e cessar
por si mesmas.

Em linhas gerais, o plano agora é ter esta vigilância interior e reparar
em qualquer coisa obsessiva a vir ao de cima. Se isso continuar sempre a
surgir então significa que estão obviamente apegados de alguma forma --
seja por aversão ou por paixão. Comecem então a reconhecer os apegos em
vez de apenas tentarem ver"-se livres deles. Quando os conseguem
compreender já os conseguem largar e então podem virar"-se para o
silêncio da mente, pois fazer outra coisa já não faz sentido. Não faz
sentido agarrarem"-se às condições mais que o necessário. Deixem"-nas
cessar. Quando reagimos àquilo que surge criamos um ciclo de hábitos. Um
hábito é algo cíclico, continua a acontecer em círculos, não tem como
cessar. Mas se os largarmos, e deixarmos as coisas em paz, então o que
surge, cessa. Não se torna um ciclo.

O vazio não é livrarmo"-nos de nada, não é ficarmos em branco (`termos
uma branca'), mas um potencial infinito para que a criação surja e
cesse, sem nos deixarmos iludir por ela. A ideia de mim como um criador,
com os meus talentos artísticos, exprimindo"-me a mim próprio é uma
incrível viagem do ego, não é? `Isto é o que eu fiz, é meu.' As pessoas
dizem `Oh, és muito habilidoso, não és? És um génio!' E ainda assim
tanta da arte criativa tende a ser regurgitações dos medos e desejos das
pessoas. Não é realmente criativa, trata"-se apenas de recrear coisas.
Não vem de uma mente vazia, mas sim de um ego, o qual não tem uma
mensagem real para dar, a não ser a de que está repleto de morte e
egoísmo. A um nível universal não tem outra mensagem senão a de `Olhem
para mim!', como pessoa, como um ego. Contudo, a~mente vazia tem um
potencial infinito para a criação. Não existe um `eu' que pensa em criar
algo, mas a criação pode ser feita sem esse `eu', sem alguém a fazê"-la
-- ela acontece.

Então deixamos a criação com o Dhamma, em vez de pensarmos que isso é
algo pelo qual somos responsáveis. Tudo o que temos de fazer agora, tudo
o que é necessário para nós (falando de uma forma convencional, como
seres humanos, como pessoas) é deixar fluir -- não nos apegarmos.
Libertem as coisas. Pratiquem o bem e refreiem"-se de praticar o mal --
sejam conscientes. É uma mensagem bastante básica.

